\chapter{Realizace BTVaultu}
Tato kapitola popisuje implementaci prototypu systému BTVault. V prototypu nejsou implementovány veškeré součásti předchozího návrhu. Nicméně, prototyp je schopen v současném stavu provádět základní operace zálohování a obnovení dat. Prototyp je složen ze tří částí: centrálního serveru (\texttt{btv-srv} viz. Příloha \ref{app:sec:btv-srv}), lokálních uzlů (\texttt{btv-node} viz. Příloha \ref{app:sec:btv-node}) a klientské aplikace (\texttt{btv-cli} viz. Příloha \ref{app:sec:btv-cli}). Pro nedostatek času a náročnější implementaci do prototypu nejsou zahrnuty tyto funkce:
\begin{itemize}
	\item Uzly sítě netvoří strukturovanou DHT síť, místo toho veškerou funkcionalitu DHT (předání zpráv a uchovávání metadat) plní centrální server.
	\item Neuskutečňují se pravidelné partnerské kontroly.
	\item Neřeší se neočekávaná odpojení uzlů během procesu přenášení dat.
\end{itemize}

\section{Jazyk implementace a platforma}
Veškerý zdrojový kód prototypu je napsán v jazyce Go\cite{Golang}. Jazyk Go byl vybrán primárně z následujících důvodů:
\begin{itemize}
	\item Dobrá podpora souběžnosti procesů na úrovni jazyka, která výrazně zjednodušuje napsání paralelních programů.
	\item Užitečná standardní knihovna poskytující kryptografické, síťové a systémové nástroje.
	\item Automatická správa paměti.
	\item Velké množství hotových open-source projektů/knihoven.
\end{itemize}
I přestože je jazyk Go multiplatformní, momentálně jsou podporovány pouze UN*Xové operační systémy. Toto omezení je dáno obecnou nekompatibilitou mezi souborovými systémy používanými v různých operačních systémech.

\section{Server}
Implementace serverové části prototypu se nachází uvnitř balíčku \path{gitlab.fel.cvut.cz/mansumax/btv-srv}\footnote{v jazyce Go se pro identifikaci balíčků používají URI adresy}.
\par
Centrální server plní následující funkce:
\begin{itemize}
	\item Registraci uživatelů.
	\item Uložení/stažení metadat na základě klíčů.
	\item Poskytování informace o reputaci jednotlivých uzlů.
	\item Odeslání a šíření zpráv uzlů.
\end{itemize}
\par
Velká část funkcionality serveru je implementována v podobě webových služeb. Vzájemná komunikace mezi uzly a serverem probíhá pomocí protokolu HTTP. Ve výchozím nastavení na příchozí HTTP zprávy server poslouchá na portu 7771. Tabulka \ref{tab:server-http} poskytuje základní přehled všech služeb poskytovaných serverem. Jak je vidět z této tabulky, server vyžaduje digitální podepsání všech příchozích požadavků. Ověření podpisu se provádí pomocí standardního ECDSA\cite{rfc6979} protokolu.
\begin{table}[t]
	\catcode`\-=12
	\centering
	\begin{tabular}{|l|l|l|l|} \hline
		URI                 & Metoda      & Atribut            & Popis \\ \hline
		\path{*/signup}     & \path{POST} & \texttt{name}      & emailová adresa nového uživatele \\ \cline{3-4}
		                    &             & \texttt{key}       & veřejná část klíče nového uživatele \\ \cline{3-4}
		                    &             & \texttt{sigR/sigL} & digitální podpis uživatele \\ \hline
		\path{*/confirm}    & \path{POST} & \texttt{name}      & emailová adresa nového uživatele \\ \cline{3-4}
		                    &             & \texttt{key}       & veřejná část klíče nového uživatele \\ \cline{3-4}
		                    &             & \texttt{code}      & ověřovací kód \\ \cline{3-4}
		                    &             & \texttt{sigR/sigL} & digitální podpis uživatele \\ \hline
		\path{*/broadcast}  & \path{POST} & \texttt{sender}    & identifikační číslo odesilatele \\ \cline{3-4}
		                    &             & \texttt{key}       & veřejná část klíče odesílatele \\ \cline{3-4}
		                    &             & \texttt{msg}       & text zprávy \\ \cline{3-4}
		                    &             & \texttt{sigR/sigL} & digitální podpis odesilatele \\ \hline
		\path{*/send}       & \path{POST} & \texttt{sender}    & identifikační číslo odesilatele \\ \cline{3-4}
		                    &             & \texttt{recip}     & identifikační číslo příjemce \\ \cline{3-4}
		                    &             & \texttt{key}       & veřejná část klíče odesílatele \\ \cline{3-4}
		                    &             & \texttt{msg}       & text zprávy \\ \cline{3-4}
		                    &             & \texttt{sigR/sigL} & digitální podpis odesilatele \\ \hline
		\path{*/heartbeat}  & \path{POST} & \texttt{id}        & identifikační číslo uzlu \\ \cline{3-4}
		                    &             & \texttt{key}       & veřejná část klíče uzlu \\ \cline{3-4}
		                    &             & \texttt{ip}        & IP adresa uzlu \\ \cline{3-4}
		                    &             & \texttt{port}      & číslo portu pro příchozí zprávy \\ \cline{3-4}
		                    &             & \texttt{sigR/sigL} & digitální podpis uzlu \\ \hline
		\path{*/reputation} & \path{GET}  & \texttt{sender}    & identifikační číslo odesílatele \\ \cline{3-4}
		                    &             & \texttt{key}       & veřejná část klíče odesílatele \\ \cline{3-4}
		                    &             & \texttt{user}      & identifikační číslo uzlu \\ \cline{3-4}
		                    &             & \texttt{sigR/sigL} & digitální podpis odesílatele \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Přehled služeb poskytovaných serverem.} \label{tab:server-http}
\end{table}
\par
Ukládání a stahování metadat se provádí s použitím standardního TCP/IP protokolu. Server čeká na příchozí spojení na portu 7773. Server přijímá zprávy v následujících formátech:
\begin{itemize}
	\item \texttt{"PUT \textit{key} \textit{size}\textbackslash{}r\textbackslash{}n \textit{data}"} $\rightarrow$ požadavek na uložení metadat \textit{data} velikosti \textit{size} a klíčem \textit{key}.
	\item \texttt{"GET \textit{key}\textbackslash{}r\textbackslash{}n"} $\rightarrow$ žádost o stažení metadat asociovaných s klíčem \textit{key}.
\end{itemize}
V případě neúspěchu server odpovídá řetězcem \texttt{"KO \textit{error}\textbackslash{}r\textbackslash{}n"}, do kterého zahrnuje kód chyby. Bezchybové ukončení interakce se indikuje krátkým řetězcem \texttt{"OK\textbackslash{}r\textbackslash{}n"}.
\par
Informace o uživatelích a metadatech se ukládá do SQLite databáze (přesněji do souboru \texttt{btv-srv-db.sqlite}).

\section{Uzel}
Implementaci uzlu lze najít v balíčku \path{gitlab.fel.cvut.cz/mansumax/btv-node}.
\par
Uzel plní dvě hlavní funkce:
\begin{itemize}
	\item Příjem a zpracování požadavků uživatele.
	\item Příjem a zpracování požadavků jiných uzlů sítě.
\end{itemize}
\par
Příjem uživatelských požadavků je realizován pomocí RPC protokolu, s využitím prostředků nabízených standardní knihovnou jazyka Go. Ve výchozím nastavení na příchozí RPC volání uzel poslouchá na portu 7774. Obrázek \ref{fig:rpc} poskytuje výpis všech typů a metod vystavených v podobě RPC služeb.
\begin{figure}[t]
	\centering
	\begin{lstlisting}[language=C]
// Proxy typ.
type NodeRPC struct {
    node *Node // Pointer na samotny uzel.
}

// Backup slouzi k zahajeni zalohovaciho procesu.
func (n *NodeRPC) Backup(req BackupRequest, res *BackupResponse) error

// List poskytuje seznam s informaci o zazalohovanych souborech.
func (n *NodeRPC) List(req ListRequest, res *ListResponse) error

// List slouzi k zahajeni procesu obnoveni zaloh.
func (n *NodeRPC) Restore(req RestoreRequest, res *RestoreResponse) error
	\end{lstlisting}
	\caption{Hlavičky metod uzlu vystavených v podobě RPC služeb.} \label{fig:rpc}
\end{figure}
\par
Na požadavky ostatních uzlů sítě uzel poslouchá na náhodně vybraném portu. Výběr portu se uskutečňuje při nastartování uzlu. Jednou vybraný port se používá po celou dobu běhu uzlu. Číslo vybraného portu se posílá na server spolu s IP adresou uzlu v podobě HTTP žádosti (viz. \path{*/heartbeat} v Tabulce \ref{tab:server-http}). Uzel přijímá zprávy v následujících formátech:
\begin{itemize}
	\item \texttt{"TRADE REQUEST \textit{uid} \textit{size}\textbackslash{}r\textbackslash{}n"} $\rightarrow$ obchodní požadavek od uzlu \textit{uid} o diskový prostor velikosti \textit{size}.
	\item \texttt{"TRADE OFFER \textit{uid} \textit{cid} \textit{size} \textit{from} \textit{to}\textbackslash{}r\textbackslash{}n"} $\rightarrow$ návrh obchodní smlouvy \textit{cid} od uzlu \textit{uid} s požadavkem diskového prostoru velikosti \textit{size} s dobou platnosti \textit{from}-\textit{to}.
	\item \texttt{"TRADE ACCEPT \textit{cid}\textbackslash{}r\textbackslash{}n"} $\rightarrow$ notifikace o přijetí návrhu a založení smlouvy \textit{cid}.
	\item \texttt{"STORE REQUEST \textit{cid} \textit{sid} \textit{size}\textbackslash{}r\textbackslash{}n"} $\rightarrow$ požadavek na úschovu zálohovací sady \textit{sid} velikosti \textit{size} na základě smlouvy \textit{cid}.
	\item \texttt{"STORE ACCEPT \textit{cid} \textit{sid} \textit{ip} \textit{port}\textbackslash{}r\textbackslash{}n"} $\rightarrow$ přijetí požadavku na úschovu zálohovací sady \textit{sid} na základě smlouvy \textit{cid}. Očekává se zaslání odpovídajícího torrent souboru na adresu \textit{ip:port}.
	\item \texttt{"RETRIEVE REQUEST \textit{fid} \textit{ip} \textit{port}\textbackslash{}r\textbackslash{}n"} $\rightarrow$ požadavek na zaslání fragmentu \textit{fid} na adresu \textit{ip:port}.
\end{itemize}
Neplatné požadavky a zprávy ve špatném formátu jsou ignorovány.
\par
Informace o stavu zálohovacích sad, lokálně uložených datech a partnerech se ukládá do SQLite databáze (přesněji do souboru \path{\$HOME/.btvault/repo/btv-node-db.sqlite}).

\subsection{Konfigurační soubor}
Pro svojí práci uzel vyžaduje existenci konfiguračního souboru. Konfigurace uzlu je udržována uvnitř YAML souboru \path{config.yaml} a tabulka \ref{tab:config} poskytuje informaci o všech dostupných parametrech. Obsah konfiguračního souboru je načten pouze při spuštění uzlu. Většinu hodnot parametrů z konfiguračního souboru lze překrýt z příkazové řádky pomocí přepínačů.
\begin{table}[t]
	\catcode`\-=12
	\centering
	\begin{tabular}{|l|l|p{6cm}|} \hline
		Parametr            & Výchozí hodnota            & Popis \\ \hline
		\texttt{username}   & -                          & uživatelské jméno (momentálně se používá emailová adresa). Používá se pouze pro účely registrace. \\ \hline
		\texttt{userid}     & -                          & uživatelské unikátní identifikační číslo. Přiřazuje se serverem v procesu registrace. Požívá se zejména při komunikaci s ostatními uzly sítě. \\ \hline
		\texttt{usercert}   & -                          & uživatelský certifikát. Vydává se serverem v procesu registrace. V prototypu se nepoužívá. \\ \hline
		\texttt{serverkey}  & -                          & veřejná část klíče serveru. Vydává se serverem v procesu registrace. V prototypu se nepoužívá. \\ \hline
		\texttt{keydir}     & \path{$HOME/.ssh}          & složka s uživatelským klíčem. \\ \hline
		\texttt{repository} & \path{$HOME/.btvault/repo} & složka pro uložení dat uzlu. \\ \hline
		\texttt{server}     & \path{localhost:7771}      & kontaktní adresa serveru. \\ \hline
		\texttt{tracker}    & \path{localhost:7772}      & kontaktní adresa BitTorrent trackeru. V prototypu se nepoužívá. \\ \hline
		\texttt{dht}        & \path{localhost:7773}      & kontaktní adresa \textit{bootstrap} uzlu DHT. \\ \hline
		\texttt{node}       & \path{localhost:7774}      & kontaktní lokálního uzlu. Používá se pro komunikaci s lokálně běžící instanci uzlu. \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Obsah konfiguračního souboru \texttt{config.yaml}} \label{tab:config}
\end{table}

\subsection{Klíč}
Uzel také potřebuje mít přístup k uživatelskému klíči. Uživatelský klíč se skládá ze dvou části: veřejné \path{public.btvkey} a soukromé \path{secret.btvkey}. V prototypu používáme šifry založené na kryptografii eliptických křivek (\textit{elliptic curve cryptography}). Pomocí klientské aplikace si uživatelé mohou vygenerovat klíče z křivek P-256, P-384 a P-512.

\subsection{BitTorrent klient}
Distribuce zálohovacích sad se uskutečňuje pomocí BitTorrent protokolu. Jelikož implementace tohoto protokolu není vůbec triviální záležitost, bylo rozhodnuto pro tyto účely použít externí torrent klient - \textit{transmission-daemon}.
\par
Transmission-daemon je napsán v jazyce C a je součásti  open-source projektu Transmission \cite{Transmission}. Hlavní výhodou tohoto klientu je jeho flexibilita a snadná integrovatelnost. Každý uzel při nastartování spouští vlastní instanci tohoto klienta. Číslo portu pro komunikaci s klientem se vybírá zcela náhodně. Přidání, smazaní a spouštění jednotlivých torrentů pak probíhá prostřednictvím REST API nabízeného transmission-daemonem.

\section{Klient}
Implementace klienta je umístěna v baličku \path{gitlab.fel.cvut.cz/mansumax/btv-cli}.
\par
Klientská aplikace poskytuje rozhraní pro ovládání lokálně běžících uzlů z příkazové řádky. Spouštění příkazů z příkazové řádky umožňuje snadné plánování akcí třeba pomocí cronu.
\par
Základem je spuštění příkazu \texttt{btv-cli}, po kterém vždycky následuje příkaz, který chceme provést. Inspirací pro rozhraní bylo zčásti rozhraní verzovacího systému Git \cite{Chacon:2009:PG:1618548}.
\par
Pomocí tohoto rozhraní lze provádět všechny potřebné akce:
\begin{itemize}
	\item \texttt{signup} - provést registraci uživatele (viz. Příloha \ref{app:sec:signup}).
	\item \texttt{keygen} - vygenerovat/obnovit klíče (viz. Příloha \ref{app:sec:keygen}).
	\item \texttt{list} - zobrazit seznam zazálohovaných souborů a také sledovat historii jednoho konkretního souboru (viz. Příloha \ref{app:sec:list}).
	\item \texttt{backup} - spustit proces zálohování souborů/adresářů (viz. Příloha \ref{app:sec:backup}).
	\item \texttt{restore} - obnovit jeden nebo více souborů do specifikované cesty (viz. Příloha \ref{app:sec:restore}).
	\item \texttt{version} - zobrazit základní informaci o klientu (viz. Příloha \ref{app:sec:version}).
\end{itemize}

\section{Testování}
\subsection{Testovací prostředí}
Testování prototypu probíhalo převážně manuálním způsobem v simulovaném P2P prostředí.
\par
Testování probíhalo zpočátku pouze na localhostu se dvěma až pěti uzly, následně se přešlo na testování na dvou počítačích zapojených do lokální NAT sítě. Výkonnější počítač byl použit pro simulaci funkčního P2P prostředí. Na tomto počítači byla spuštěna jedna instance centrálního serveru a stovka instancí uzlů sítě (shellový skript \path{demo/setup.sh} napsaný pro tento účel je součásti přiloženého CD). Na druhém počítači běžel pouze jeden uzel a klientská aplikace.
\par
Konfigurace obou počítačů byla následující:
\begin{center}
	\begin{tabular}{lll}
	     & Počítač č.1                  & Počítač č.2 \\ \hline
	CPU  & Intel Core i5-3320M @2.6GHz  & AMD Athlon II P320 @2.1GHz\\
	RAM  & 8GB DDR3                     & 2GB DDR3 \\
	HDD  & 500GB                        & 250GB \\
	OS   & Debian 8.8 (Jessie) 64bit    & Ubuntu 16.04LTS 64bit \\
	\end{tabular}
\end{center}
\par
Cílem testu bylo zazálohovat celý domovský adresář uživatele a následně jej obnovit. Celá uživatelská složka zabírala na disku $\approx$ 120MB a její struktura vypadala následovně:\\

\vspace{0.2mm}

\dirtree{%
	.1 /home.
	.2 user.
	.3 doc.
	.4 dokument.odt.
	.4 dokument.pdf.
	.4 dokument.txt.
	.3 pic.
	.4 cat.gif.
	.4 dog.png.
	.3 mus.
	.4 song.mp3.
	.3 linux-4.11.2.tar.xz.
}

\subsection{Výsledky}
Celkově testování proběhlo zdárně pro všechny typy souborů. Obsah všech zazálohovaných souborů byl úspěšně obnoven. Podařilo se zazálohovat uživatelská data u 30 různých partnerů.
\par
Během testování se ovšem objevil největší nedostatek prototypu, který spočíval v rychlosti procesu zálohování. Měření ukázalo, že zálohování celé uživatelské složky zabralo necelých 18 minut, kdežto obnovení všech souborů trvalo pouze 6 minut. Během zálohování nejvíce času zabral právě proces přenosu zálohovacích sad (skoro 16 minut) pomocí BitTorrent protokolu. To bylo způsobeno hlavně tím, že uzly dlouhou dobu nemohly navázat spojení s ostatními peery. Tento problém by se asi dal řešit zavedením vlastního privátního trackeru pro uživatele systému BTVault.
\par
Podařilo se nám tedy otestovat celý systém na reálných datech, bohužel se ukázaly některé implementační nedostatky. Naměřené časy jsou také velice dlouhé a je nutné věnovat určitý čas na optimalizaci všech součástí systému.
